%%%%%%%%%%%%%%%%%%% EJERCICIO 10 %%%%%%
\textbf{Ejemplo 10}\\
¿Cuál es la tasa nominal anual (150 días) vencido equivalente a una tasa del 24\% 
periódica (200 días) anticipada? Asumir el año de 365 días.\\
%\newpage %USAR SOLO SI EL SOLUCIÓN QUEDA SOLO Y ES NECESARIO BAJARLO A LA SIGUIENTE PAGINA
\hfill
\textbf{Solución }\\
%La tabla ira centrada
\begin{center}
  \renewcommand{\arraystretch}{1.5}% Margenes de las celdas
  %Creación de la cuadricula de 2 columnas
  \begin{longtable}[H]{|p{0.5\linewidth}|p{0.5\linewidth}|}
    %Creamos una linea horizontal
    \hline
    %Definimos el color de la primera fila
    \rowcolor[HTML]{FFB183}
    %%%%% INICIO ASIGNACIÓN PERíODO FOCAL %%%%%%%
    %%%%%%%%%% INICIO TITULO
    %Lo que se hace aquí es mezclar las 3 columnas en una sola
    \multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{1. Asignación período focal}}                                                                 \\ \hline
    \multicolumn{1}{|c|}{$pf= \textit{No aplica}$}                                                                                                     \\ \hline
    \\ \hline
    %%%%%%%%%% FIN TITULO
    %%%%% INICIO DECLARACIÓN DE VARIABLES %%%%%%%
    %%%%%%%%%% INICIO TITULO
    %Lo que se hace aquí es mezclar las 3 columnas en una sola
    \multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{2. Declaración de variables}}                                                                 \\ \hline
    %%%%%%%%%% FIN TITULO
    %%%%%%%%%% INICIO DE MATEMÁTICAS
    %Cada & hace referencia al paso de la siguiente columna
    $j-{1} = 24\% \textit{ na(200)da}$                                    & $m_{2} = \frac{150días}{365días} = 0,41\% \textit{ p(150)dv}$              \\
    $i_{a}= 24\% \textit{ na(200)da} /0,55\textit{ p(200)da} = 0,43$      & $j_{2} = ?\% \textit{ na(150)dv} $                                         \\
    $m_{1} =\frac{200días}{365días}= 0,55  \textit{ p(200)da}  $          &                                                                            \\ \hline
    %%%%%%%%%% FIN DE MATEMÁTICAS
    %%%%% FIN DECLARACIÓN DE VARIABLES

    %%%%% INICIO FLUJO DE CAJA
    \rowcolor[HTML]{FFB183}
    \multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{3. Diagrama de equivalencia de tasas}}                                                        \\ \hline
    %Mezclamos 3 columnas y pondremos el dibujo
    %%%%%%%%%%%%% INSERCIÓN DE LA IMAGEN
    %Deberán descargar las imágenes respectivas del drive y pegarlas en la carpeta
    %n_capitulo/img/ejemplos/1/capitulo1ejemplo1.pdf  (el /1/ es el numero del ejemplo)
    \multicolumn{2}{|c|}{ \includegraphics[trim=-5 -5 -5 -5 , scale=0.5]{9/Capitulo2Ejemplo9.pdf} }                                                    \\ \hline
    %%%%%%%%%%%%% FIN INSERCIÓN DE IMAGEN
    %%%%%FIN FLUJO DE CAJA

    %%%%% INICIO DECLARACIÓN FORMULAS
    %%%%%%%%%%% INICIO TITULO
    \rowcolor[HTML]{FFB183}
    \multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{4. Declaración de fórmulas}}                                                                  \\ \hline
    %%%%%%%%%%% FIN TITULO
    %%%%%%%%%%% INICIO MATEMÁTICAS

    $(1+i_{1})^{m_{1}}=(1+i_{2})^{m_{2}} \textit{ Equivalencia de tasas}$ & {\raggedleft $j_{2}=(i_{2})(m_{2}) \textit{ Tasa nominal anual vencida }$} \\
    $i_{a1} = j_{a}m_{1} \textit{ Tasa periódica anticipasa}$             & $i_{1} = \frac{i_{1}}{1+{i_{a1}}} \textit{ Tasa periódica vencida }$       \\ \hline
    %%%%%%%%%% FIN MATEMÁTICAS
    %%%%%% INICIO DESARROLLO MATEMÁTICO
    \rowcolor[HTML]{FFB183}
    %%%%%%%%%%INICIO TITULO
    \multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{5. Desarrollo matemático}}                                                                    \\ \hline
    %%%%%%%%%% FIN TITULO
    %%%%%%%%%% INICIO MATEMÁTICAS
    $i_{1} = \frac{0.43}{1-0,43} = 0,7543 \textit{p(200)dv}$              & \textit{$j_{2} = 4,1984\% \textit{ na(150)dv}$}                            \\
    $(1 + 0,5625\%)^{0,7543}= (1 + i_{2})^{0,41} $                        &                                                                            \\
    $(1,07543)^{\frac{0,55}{0,41}}-1=i_{2}$                               &                                                                            \\
    $i_{2}=0,1024\% \textit{ p(150)dv}$                                   &                                                                            \\
    $j_{2}=(0,1024\% \textit{ p(150)dv})(0,41\textit{ p(150)dv})$         &                                                                            \\ \hline
    %%%%%%%%%% FIN MATEMÁTICAS
    %%%%%% FIN DESARROLLO MATEMÁTICO
    %%%%%% INICIO RESPUESTA
    \rowcolor[HTML]{FFB183}
    %%%%%%%%%%INICIO TITULO
    \multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{6. Respuesta}}                                                                                \\ \hline
    %%%%%%%%%% FIN TITULO
    %%%%%%%%%% INICIO RESPUESTA MATEMÁTICA
    \multicolumn{2}{|p{\linewidth}|}{
    \centering
    $\mathbf{j_{2} = 4,1984\% na(150)dv}$
    }                                                                                                                                                  \\ \hline
    %%%%%%%%%% FIN MATEMÁTICAS
    %%%%%% FIN RESPUESTA
  \end{longtable}
  %Se crean dos lineas en blanco para que no quede el siguiente texto tan pegado
  %\newline \newline %USARLO SI CREES QUE ES NECESARIO
\end{center}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%% FIN EJERCICIO 10  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
